---
layout: post
title: "Python知识点搜集整理"
date: 2019-10-25
tags:
  - python知识点
categories:
  - [Python]
---


> 以下各题都是从网上获取，答案为个人理解及资料查询，以便自己查漏补缺
>
> 以下题目获取于[博客](https://blog.csdn.net/kuangxie4668/article/details/99820805)

### 基础常见

1. 列举出5个常用Python标准库

   * `os`：提供与系统相关操作的函数
   * `sys`：通常用于命令行参数
   * `re`：正则匹配
   * `math`：数学运算
   * `datetime`：日期处理函数
   * `logging`：日志处理函数

2. Python 内建数据类型有哪些？

   * 整形(int)、浮点型(float)、布尔型(False/True)、字符串(str)、列表(list)、元组(tuple)、字典(dict)、集合(set)等

3. 简述 with 方法打开处理文件帮我我们做了什么？

   * 首先相当于用open函数打开文件，然后进行文件操作，等操作完成时，它会帮我们自动调用close函数关闭文件

   ```python
   try:
      f = open('./test.txt','wb')
      f.write('hello python')
   except:
      print('open error')
   finally:
      f.close()
   ```

4. 列出 Python 中可变数据类型和不可变数据类型，为什么？

   * 可变数据类型：列表、字典、集合
   * 不可变数据类型：整形、浮点型、字符串型、元组
   * 在Python中，可以说万物皆对象，比如说把`a = 1`和`b = 1`，这时其实 a 和 b 都指向的是 1 这个对象，当这时 a 和 b 的值变了，a和b的指向也就变了，可以 id() 观察，所以在可以大概根据数据是否可变来判断是否可变数据类型，像字典、列表这种数据类型，其中的数据发生改变，这块数据的id是不会发生改变的，所以它们是可变数据类型

5. Python 获取当前日期

   * 可以用**datetime**模块，然后也可加上**strftime**模块对时间模块进行格式化

   ```python
   import datetime
   today = date.date.today()
   today_1 = today.strftime('%y-%m-%d')
   ```

6. 统计字符串每个单词出现的次数

   ```python
   def count_each_char_1(string):
       res = {}
       for i in string:
           if i not in res:
               res[i] = 1
           else:
               res[i] += 1
       return res
   
   def count_each_char_2(string):
       res = {}
       for i in string:
           res[i] = res.get(i,0)+1
       return res
   ```

7. 用 python 删除文件和用 linux 命令删除文件方法

   * python：`os.remove(filename)`
   * linux：`rm filename`

8. 写一段自定义异常代码

   * 可以自定义异常类，然后继承于Exception

   ```python
   class MyException(Exception):
       def __init__(self,err='我定义的异常'):
           Exception.__init__(self,err)
   ```

9. 举例说明异常模块中 try except else finally 的相关意义

   * try下的是可能出现异常的代码，except是代码异常后需要执行的代码，else是没有出现异常要执行的代码，finally是不管是否出现异常都需要执行的代码
   
10. 遇到 bug 如何处理

    * 一般通过调试定位Bug位置

### 语言特性

1. 谈谈对 Python 和其他语言的区别
   * 优点：代码简洁、优雅，但对代码格式要求严格，是一门解释型语言，边编译边执行，所以调试的时候比较方便，但因此执行速度相对其他编译型语言执行速度会慢一点
   * 缺点：上面有提到的执行速度会较慢，还有就是对于CPython解释器会有GIL(全局解释器锁)
2. 简述解释型和编译型编程语言
   * 解释型语言：不需要预先编译，是边编译边执行的
   * 编译型语言：首先把源代码编译成机器语言，之后就直接执行编译后的结果
3. Python 的解释器种类以及相关特点？
   * CPython：用C语言开发的，只是使用最广的解释器，会有GIL
   * IPython：这是一款交互式的解释器
   * JPython：它会把代码运行在Java的解释器上，把代码编译成Java字节码执行
   * PyPy：采用JIT技术，对代码进行动态编译，提高了执行效率
   * IronPython：运行在.NET平台上，把Python编译成.NET字节码
4. 说说你知道的Python3 和 Python2 之间的区别？
   * `print`：py2是print语句，后面直接跟需要打印的东西即可；py3是print函数，意味着需要加括号调用函数
   * 编码：py2默认的编码是ascli，所以有中文时一般编写代码时会在最开头用coding声明下utf-8格式；而py3默认的编码是utf-8
   * `range`：在py2中它返回的是一个列表，而在py3中它返回的是一个生成器
   * `input`：py2中input得到是int类型，用raw_input得到的才是str类型；py3中input得到的是str类型
5. Python3 和 Python2 中 int 和 long 区别？
   * py2中有long类型；py3中把long类型和int类型结合了，没有long类型
6. `xrange` 和 `range` 的区别
   * 在py2中range生成返回的是一个列表，用xrange则返回的是一个生成器；但在py3中，并没有xrange，range直接返回的就是一个生成器

### 编码规范

1. 什么是 PEP8?

   * 它是python编码的规范，如缩进建议使用4个空格，每行最大长度为79，模块的导入顺序等等

2. 了解 Python 之禅么？

   * 输入`import this`，就会出现经典的python之禅
   * 总结一句话就是：保持简洁，追求优雅，用最简单的代码完成最复杂的功能（额。。大概就是这意思吧）

3. 了解 `docstring` 么？

   * 它在python中的作用是为函数、模块和类注释生成文档

4. 了解类型注解么？

   * 在传入参数时指定参数的类型，仅仅是为了对阅读者的方便，在程序执行中并没有作用

     ```python
     def demo(x: int, y: int) -> int:
        return x + y
     ```

5. 例举你知道 Python 对象的命名规范，例如方法或者类等

   * 方法一般用小写加下划线，然后类一般用驼峰法等

6. Python 中的注释有几种？

   * 有块注释和行注释

7. 如何优雅的给一个函数加注释？

   * 函数下用三引号对函数功能的描述，参数要求及返回值进行注释

8. 如何给变量加注释？

   * 一般变量名应该与变量的作用相关，如需要加注释在变量名上#号跟注释就好

9. Python 代码缩进中是否支持 Tab 键和空格混用

   * 不支持，根据PEP8规范建议使用4个空格

10. 是否可以在一句 import 中导入多个库？

    * 可以是可以，用逗号隔开，但可读性不好，根据PEP8规范建议一行一个import导入一个库

11. 在给 Py 文件命名的时候需要注意什么?

    * 最好用小写字母加下划线，避免与内置函数重名，不要使用数字开头

12. 例举几个规范 Python 代码风格的工具

    * 自动检测工具Pylint、自动优化工具black、Autopep8

### 数据类型

#### 字符串

1. 列举 Python 中的基本数据类型？

   * int、float、str、list、dict、tuple

2. 如何区别可变数据类型和不可变数据类型

   * 看更改数据值后，索引的指向会不会改变；int、float、tuple为不可变数据类型；list、dict为可变数据类型

3. 将`"hello world"`转换为首字母大写`"Hello World"`

   * 使用**capitalize**方法即可

4. 如何检测字符串中只含有数字?

   * 使用**isdigit**方法

5. 将字符串`"ilovechina"`进行反转

   * **reverse**方法(适用于列表)，可以用`''.join(reversed('ilovechina'))`
   * `'ilovechina'[::-1]`

6. Python 中的字符串格式化方式你知道哪些？

   * `'{}'.format()`、`'%s' %  xxx`

7. 有一个字符串开头和末尾都有空格，比如“ adabdw ”,要求写一个函数把这个字符串的前后空格都去掉

   * `rstrip()`：末尾的空白、`lstrip()`：开头空白、`strip()`：两端的空白
   * 但得注意的是这种删除只是暂时的，要想永久删除，只需把原先的索引指向删除后的值即可

8. 获取字符串`''123456''`最后的两个字符

   * `[-2:]`

9. 一个编码为 GBK 的字符串 S，要将其转成 UTF-8 编码的字符串，应如何操作？

   * `S.encode().decode("utf-8")`

10. （1）`s="info：xiaoZhang 33 shandong"`，用正则切分字符串输出`['info', 'xiaoZhang', '33', 'shandong']` 

    （2）a = "你好 中国 "，去除多余空格只留一个空格

    * `re.split(" |\：", s)`
    * `replace()`方法

11. （1）怎样将字符串转换为小写 

      (2)单引号、双引号、三引号的区别？

    * `lower()`方法
    * 单引号和双引号代表字符串，三引号表示块

#### 列表

1. 已知 `AList = [1,2,3,1,2]`，对 AList 列表元素去重，写出具体过程
   * 可以利用set集合的特性进行去重，先把列表转换成set集合，在转回list
   * `list(set(AList))`
2. 如何实现 "1,2,3" 变成 ["1","2","3"]
   * `split(',')`
3. 给定两个 list，A 和 B，找出相同元素和不同元素
   * 同样可以利用set的特性，先转成set类型，然后两列表交集就是相同部分，两列表并集减去交集就是不同部分
   * `(set(A)&set(B))`、`(set(A)|set(B))-(set(A)&set(B))`
4. `[[1,2],[3,4],[5,6]]`一行代码展开该列表，得出`[1,2,3,4,5,6]`
   * 列表推导式：`x = [j for i in l for j in i]`
5. 合并列表`[1,5,7,9]`和`[2,2,6,8]`
   * +就好了，也可以用`extend()`方法
6. 如何打乱一个列表的元素？
   * 用random模块中的**shuffle()**方法

#### 字典

1. 字典操作中 del 和 pop 有什么区别

   * del可以删除指定元素；pop可以删除最后一个元素，并把该元素返回

2. 按照字典内的年龄排序

   * `sorted(dict, key=lambda x：x["age"])`
   * `dict.sort(key=lambda x:x["age"])`

3. 请合并下面两个字典 `a = {"A":1,"B":2}`,`b = {"C":3,"D":4}`

   * 可以使用upadte()方法，`a.update(b)`
   * 也可以用解包方式，`{**a, **b}`

4. 如何使用生成器的方式生成一个字典，写一段功能代码

   ```python
   # 把字典的 key 和 value 值调换
   d = {'a'：'1', 'b'：'2'}
   print({v：k for k,v in d.items()})
   ```

5. 如何把元组`("a","b")`和元组`(1,2)`，变为字典`{"a":1,"b":2}`

   * 使用zip方法，`dict(zip(a, b))`

### 综合

1. 下列字典对象键类型不正确的是？

   A：{1：0,2：0,3：0}
   B：{"a"：0, "b"：0, "c"：0}
   C： {(1,2)：0, (2,3)：0}
   D： {[1,2]：0, [2,3]：0}

   * D，因为只有可以可以hash的对象才可以做字典的键，列表是不可hash对象

2. 如何交换字典 `{"A"：1,"B"：2}`的键和值？

   * 如上
   * `dict(zip(s.values()，s.keys()))`

3. Python 里面如何实现 tuple 和 list 的转换？

   * 直接使用`list()`或`tuple()`函数即可

4. 我们知道对于列表可以使用切片操作进行部分元素的选择，那么如何对生成器类型的对象实现相同的功能呢？

   * 这个题目考察了 Python 标准库的 **itertools** 模快的掌握情况，该模块提供了操作生成器的一些方法。 对于生成器类型我们使用 **islice** 方法来实现切片的功能

     ```python
     from itertools import islice
     gen = iter(range(10)) #iter()函数用来生成迭代器
     #第一个参数是迭代器，第二个参数起始索引，第三个参数结束索引，不支持负数索引
     for i in islice(gen,0,4)： 
         print(i)
     ```

5. 请将`[i for i in range(3)]`改成生成器

   * `(i for i in range(3))`
   * `iter(range())`

6. `a="hello"`和 `b="你好"`编码成 bytes 类型

   * 法1：在前面加个b  ===> `a = b'hello'`
   * 法2：bytes方法 ===> `b = bytes("你好", "utf-8")`
   * 法3：encode方法 ===> `b = "你好".encode("utf-8")`

7. 下面的代码输出结果是什么？

   ```python
   a = (1,2,3,[4,5,6,7],8)
   a[2] = 2
   ```

   * 首先得知道元组是不可以变数据类型，所以改变元组里面的值，它会直接报错

8. 下面的代码输出的结果是什么?

   ```python
   a = (1,2,3,[4,5,6,7],8)
   a[3][0] = 2
   ```

   * 虽然说元组是不可变数据类型，但如果元组里面的元素是可变类型的，然后又是在操作该元素，其元组的内存地址是不会变的，所以该操作会把元组里面列表的第一个元素改成4

### 操作类题目

1. Python 交换两个变量的值

   * 可以采用语法糖：`a, b = b, a`

2. 在读文件操作的时候会使用 read、readline 或者 readlines，简述它们各自的作用

   * `read`：读取整个文件
   * `readline`：读取下一行，for循环中经常用
   * `readlines` 读取整个文件到一个迭代器，for中也可以

3. json 序列化时，可以处理的数据类型有哪些？如何定制支持 datetime 类型？

   * 可以处理的数据类型是 string、int、list、tuple、dict、bool、null

   * `json.dumps()` ===>  将Python中的对象转换为JSON中的字符串对象

   * `json.loads()` ===>  将JSON中的字符串对象转换为Python中的对象

     ```python
     # 自定义时间序列化
     import json
     from json import JSONEncoder
     from datetime import datetime
     class ComplexEncoder(JSONEncoder):
         def default(self, obj):
             if isinstance(obj, datetime):
                 return obj.strftime('%Y-%m-%d %H:%M:%S')
             else:
                 return super(ComplexEncoder,self).default(obj)
     d = { 'name':'alex','data':datetime.now()}
     print(json.dumps(d,cls=ComplexEncoder))
     # {"name": "alex", "data": "2018-05-18 19:52:05"}
     ```

4. json 序列化时，默认遇到中文会转换成 unicode，如果想要保留中文怎么办？

   ```python
   import json
   a=json.dumps({"ddf":"你好"},ensure_ascii=False)
   print(a) 
   #{"ddf": "你好"}
   ```

5. 有两个磁盘文件 A 和 B，各存放一行字母，要求把这两个文件中的信息合并(按字母顺序排列)，输出到一个新文件 C 中

   ```python
   with open("a.txt") as A:
       content_a = A.readline()
   
   with open("b.txt") as B:
       content_b = B.readline()
   
   with open("c.txt","w+") as C:
       content_c = ''.join(sorted(content_a+content_b))
       C.write(content_c)
   ```

6. 如果当前的日期为 20190530，要求写一个函数输出 N 天后的日期，(比如 N 为 2，则输出 20190601)

   ```python
   import datetime
   def getday(n):
       #datetime.datetime指定日期
       the_date = datetime.datetime(2019,5,30)
       #datetime.timedelta,时间差
       result_date = the_date + datetime.timedelta(days = n)
       target_date = result_date.strftime('%Y%m%d')
       return target_date
   print(getday(2))
   ```

7. 写一个函数，接收整数参数 n，返回一个函数，函数的功能是把函数的参数和 n 相乘并把结果返回

   ```python
   def func1(n)
   	def func2(m)
      	return n*m
      return func2
   ```

8. 下面代码会存在什么问题，如何改进？

   ```python
   def strappend(num):
   	str = 'first'
   	for i in range(num):
         str += str(i)
   	return str
   ```

   * 首先编译会报错，`str()`是python的一个内置函数，最好把变量名换一换，按其意思是`()`应改成`[]`，还有num应该是一个整数，可以加个传参时对其进行一下校验

9. 一行代码输出 1-100 之间的所有偶数

   * `list(range(2,100,2))`

10. with 语句的作用，写一段代码？

    * 常用于文本操作，打开文本后自动关闭

      ```python
      with open(r'test.txt', 'r') as f:
      	 data = f.read()
      ```

11. python 字典和 json 字符串相互转化方法

    * `json.loads()` ===> 将JSON中的字符串对象转换成DICT
    * `json.dumps()` ===> 将DICT数据JSON中的字符串

12. 请写一个 Python 逻辑，计算一个文件中的大写字母数量

    ```python
    with open(file_name, 'r') as f:
       count = 0
       for i in f.read():
          if i.isupper():
             count += 1
    	print("大写字母数量为%d" % count)
    ```

13. 请写一段 Python连接 Mongo 数据库，然后的查询代码

    ```python
    import pymongo
    db_configs = {
        'type': 'mongo',
        'host': '地址',
        'port': '端口',
        'user': 'spider_data',
        'passwd': '密码',
        'db_name': 'spider_data'
    }
     
    class Mongo():
        def __init__(self, db=db_configs["db_name"], username=db_configs["user"],
                     password=db_configs["passwd"]):
            self.client = pymongo.MongoClient(f'mongodb://{db_configs["host"]}:db_configs["port"]')
            self.username = username
            self.password = password
            if self.username and self.password:
                self.db1 = self.client[db].authenticate(self.username, self.password)
            self.db1 = self.client[db]
     
        def find_data(self):
            # 获取状态为0的数据
            data = self.db1.test.find({"status": 0})
            gen = (item for item in data)
            return gen
     
    if __name__ == '__main__':
        m = Mongo()
        print(m.find_data())
    ```

14. 说一说 Redis 的基本类型

    * redis一共分为五种基本类型
      * **string类型**：它在*Redis* 中是以二进制存储的，所以该类型可以接受任何格式的数据
      * **hash类型**：Hash类型是String类型的filed和value的映射表，或者说是一个String的结合，他特别适合存储对象
      * **list类型**：List类型是一个链表结构的集合，其主要功能有push，pop获取元素等等
      * **set类型**：set集合是String类型的无序集合，set是通过hashtable实现的，对集合我们可以取交集，并集，差集
      * **zset类型**：Zset是在set的基础上做了一个有序的调整

15. 请写一段 Python连接 Redis 数据库的代码

    ```python
    import redis   # 导入redis模块，通过python操作redis 也可以直接在redis主机的服务端操作缓存数据库
    
    r = redis.Redis(host='localhost', port=6379, decode_responses=True)   # host是redis主机，需要redis服务端和客户端都启动 redis默认端口是6379
    r.set('name', 'junxi')  # key是"foo" value是"bar" 将键值对存入redis缓存
    print(r['name'])
    print(r.get('name'))  # 取出键name对应的值
    print(type(r.get('name')))
    ```

16. 请写一段 Python 连接 MySQL 数据库的代码

    ```python
    #导入pymysql的包
    import pymysql
    #获取一个数据库连接，注意如果是UTF-8类型的，需要制定数据库
    conn=pymysql.connect(host='localhost',user='pythontab',passwd='pythontab',db='pythontab',port=3306,charset='utf8')
    cur=conn.cursor()#获取一个游标
    cur.execute('select * from user')
    data=cur.fetchall()
    for d in data :
    	#注意int类型需要使用str函数转义
    	print("ID: "+str(d[0])+'  用户名： '+d[1]+"  注册时间： "+d[2])
    cur.close()#关闭游标
    conn.close()#释放数据库资源
    ```

17. 了解 Redis 的事务么？

    * Redis事务可以一次执行多个命令，要么都执行成功，要么都执行不成功，但Redis的事务与MySQL中的事务有所不同，Redis中事务没有回滚
    * 一个事务从开始到执行会经历三个阶段：开始事务、命令入列、执行事务

18. 了解数据库的三范式么？

    * **第一范式(确保每列保持原子性)**：第一范式是最基本的范式。如果数据库表中的所有字段值都是不可分解的原子值，就说明该数据库表
    * **第二范式(确保表中的每列都和主键相关)**：第二范式在第一范式的基础之上更进一层。第二范式需要确保数据库表中的每一列都和主键相关，而不能只与主键的某一部分相关（主要针对联合主键而言）。也就是说在一个数据库表中，一个表中只能保存一种数据，不可以把多种数据保存在同一张数据库表中
    * **第三范式(确保每列都和主键列直接相关,而不是间接相关)**：第三范式需要确保数据表中的每一列数据都和主键直接相关，而不能间接相关

19. 了解分布式锁么？

    * [详细解释](https://blog.csdn.net/wuzhiwei549/article/details/80692278)

    * 需具备的条件

      1、在分布式系统环境下，一个方法在同一时间只能被一个机器的一个线程执行； 
      2、高可用的获取锁与释放锁； 
      3、高性能的获取锁与释放锁； 
      4、具备可重入特性； 
      5、具备锁失效机制，防止死锁； 
      6、具备非阻塞锁特性，即没有获取到锁将直接返回获取锁失败。

20. 用 Python 实现一个 Reids 的分布式锁的功能

    * [详细解释](https://blog.csdn.net/junli_chen/article/details/79228282)

21. 写一段 Python 使用 Mongo 数据库创建索引的代码

    * [详细解释](https://blog.csdn.net/weixin_40294332/article/details/84582452)

### 高级特性

1. 函数装饰器有什么作用？请列举说明？

   * 其本质上就是一个函数，它可以让其它函数不做任何代码修改的前提下增加额外的功能，装饰器的返回值也是一个函数
   * 它可以实现很多功能，如：插入日志、性能测试、事务处理、权限校验等；也可以把一些多处需要用到相同的代码封装到一个装饰器里面，如登录校验的装饰器

2. Python 垃圾回收机制？

   * [回收机制详解](https://blog.csdn.net/xiongchengluo1129/article/details/80462651)

   * python采用的是引用计数机制为主，标记-清除和分代收集两种机制为辅的策略
   * 引用计数优点：简单；实时性，一旦没有引用，内存就直接释放了
   * 缺点：维护引用计数消耗资源；循环引用，这是最致命的，所占用的内存永远无法回收

3. 魔法函数 `__call__`怎么使用?

   * [详解](https://www.cnblogs.com/lyu454978790/p/8630215.html)

   * Python中，只要在创建类型的时候定义了`__call__()`方法，这个类型就是可调用的。

   ```python
   __doc__  类(实例).__doc__ 类的描述信息 '''class des'''
   __module__ 类(实例).__module__ 表示当前操作的对象在那个模块
   __class__     表示当前操作的对象的类是什么
   __call__ 类(实例)调用时（加括号）执行
   __dict__查看类或实例的所有属性结果 为字典
   __str__打印对象时执行
   _call__
   在Python中，函数其实是一个对象：
   >>> f = abs
   >>> f.__name__
   'abs'
   >>> f(-123)
   123
   由于 f 可以被调用，所以，f 被称为可调用对象。
   所有的函数都是可调用对象。
   一个类实例也可以变成一个可调用对象，只需要实现一个特殊方法__call__()
   ```

4. 如何判断一个对象是函数还是方法？

   * 用内置的`isinstance()` 来判断

5. @classmethod 和@staticmethod 用法和区别

   * @staticmethod：静态方法，类似于全局函数，不需要实例化也能调用
   * @classmethod：类方法，必须实例化类以后才能使用,同时第一个参数由self变化为cls

6. Python 中的接口如何实现？

   * [看这里吧](https://blog.csdn.net/weixin_41762173/article/details/82783723)

7. Python 中的反射了解么?

   * 详细解释看这两网址吧 [1](https://www.cnblogs.com/benric/p/5069205.html) [2](https://www.cnblogs.com/iexperience/p/9206485.html)
   * 有4个方法：
     * `hasattr(对象名，属性或方法名）`：判断object中有没有一个xxx字符串对应的方法或属性，返回布尔值
     * `getattr(对象名, 方法名)`：返回对象中方法在内存中的地址
     * `setattr(对象名，字符串，方法名)`：将类定义之外的方法可以被实例化对象使用，将方法名赋值给对象名.字符串
     * `delattr(对象名，方法或属性)`：删除类中指定的方法或属性

8. metaclass(元类) 作用？以及应用场景？

   * [看这里](https://www.cnblogs.com/ToDoToTry/p/5453160.html)

9. `hasattr() getattr() setattr()`的用法

   * 看第7题

10. 请列举你知道的 Python 的魔法方法及用途

    * 看第三题
    * [这里也可参考了解](https://blog.csdn.net/koko66/article/details/42709279)

11. 如何知道一个 Python 对象的类型？

    * `type()`

12. Python 的传参是传值还是传址？

    * 在python中，可以说是万物皆对象，它传递参数时，实际是传递的对象的引用，也相当于是传值和传址的一种结合

13. Python 中的元类(metaclass)使用举例

    * 猴子补丁，可看第8题里的链接

14. 简述 any()和 all()方法

    * `any()` ===> 主要用来判断对象中的是否全为空值，若是返回False，否则True
    * `all()` ===> 主要用来判断对象中的值是否存在空值，只要存在一个空值，就返回False，否则True

15. filter 方法求出列表所有奇数并构造新列表，`a = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10]`

    * `filter(过滤函数, 可迭代对象)` 函数用于过滤序列，过滤掉不符合条件的元素，返回由符合条件元素组成的新列表

      ```python
      a = [1,2,3,4,5,6,7,8,9,10]
      def func(n):
          return n % 2 == 0
      res = list(filter(func, a))
      print(res)
      ```

16. 什么是猴子补丁？

    * 在运行代码的过程中，对某个方法或者属性进行替换的行为称为猴子补丁，就比如说在协程gevent中，一般都会在开头加一句`monkey.patch_all()`，它会把下面的延时操作都变成`gevent.sleep()`
    * [详细解析进点这](https://www.jianshu.com/p/f1c1eb495f47)

17. 在 Python 中是如何管理内存的？

    * python采用的是引用计数机制为主，标记-清除和分代收集两种机制为辅来管理内存
    * 详细可看上面第2题
    * 内存的分配有四种方式
      * 从静态存储区域分配：存在程序编译的时候就已经分配好，存放全局变量和静态变量，这些内存在程序运行期间都存在
      * 在栈上创建：由编译器自动分配自动释放，用于存放局部变量和参数，栈内的对象先进后出，所以先创建的对象会后析构。栈由于是编译器自动管理的，所以栈内的对象不会存在内存泄露问题，并且效率很高，但是分配的内存容量有限。
      * 从堆上分配，亦称动态内存分配：程序员自己负责在何时用free或delete释放内存。动态内存的生存期由我们决定，使用非常灵活，但问题也最多。
      * 常量区：存放常量字符串，程序结束后由系统释放

18. 当退出 Python 时是否释放所有内存分配？

    * 具有对象循环引用或者全局命名空间引用的变量退出时会被释放
    * 不会释放c库保留的内存部分

### 正则表达式

1. 使用正则表达式匹配出`<html><h1>www.baidu.com</html>`中的地址

   ```python
   import re
   res = re.findall(r'<html><h1>(.*?)</html>','<html><h1>www.baidu.com</html>')
   print(res)
   ```

2. a="张明 98 分"，用 `re.sub`，将 98 替换为 100

   ```python
   import re
   a = "张明98分"
   res = re.sub('98', '100', a)
   print(res)
   ```

3. 正则表达式匹配中`(.*)`和`(.*?)`匹配区别？

   * 无问号默认为贪婪模式，即尽可能的多匹配字符，例如ab*匹配abbb结果为abbb，若加上问号ab*？则变为非贪婪模式，尽可能匹配更少的字符，匹配结果为a
   * 还有如果没有括号的话，？表示前一字符出现0或1次

4. 写一段匹配邮箱的正则表达式

   ```
   [0-9a-zA-Z]+@[0-9a-zA-Z]+\.(?:com|cn|net)
   ```

### 其它内容

1. 解释一下 python 中 pass 语句的作用？

   * 通常作为一个占位符来使用，当程序执行到它时，会直接跳过

2. 简述你对 input()函数的理解？

   * 它为一个输入函数，接受用户输入的值，在py2中默认是int类型，在py3中默认是str类型

3. python 中的 is 和==

   * is是检查对应的内存地址是否相同，==只是检查值是否相同

4. Python 中的作用域

   * 作用域指的是函数名或者变量名的寻找顺序，优先级从高到低分别为：局部作用域(子函数)、闭包函数外的函数中(父函数)、全局作用域(当前python模块)、内建作用域(python标准库)

5. 三元运算写法和应用场景？

   * `a = 'a' if b>1 else 'b'`
   * 个人感觉没有什么特殊的应用场景，只是if语句的简写而已

6. 了解 enumerate 么？

   * `enumerate()` 函数用于将一个可遍历的数据对象（如列表、元组或字符串）组合为一个索引序列，同时列出数据和数据下标，一般用在 for 循环当中。

   * `enumerate(sequence, [start=0])`：sequence -- 一个序列、迭代器或其他支持迭代对象；start -- 下标起始位置。

     ```python
     a = [1,2,3]
     for i,x in enumerate(a,1):  i为索引值，x为a列表中的元素
         print(i,x)
     ================
     1 1
     2 2
     3 3
     ```

7. 列举 5 个 Python 中的标准模块

   * time（延时、日期）、re（正则）、random（随机）、urllib（网络请求）、os（系统）、csv（csv文件读写）、hashlib（哈希处理）、logging（日志）

8. 如何在函数中设置一个全局变量

   * 使用**global**关键字，若想改变全局变量a的值，需`global a`，然后在修改

9. pathlib 的用法举例

   * 常用操作可以看一下[这里](https://www.jianshu.com/p/a820038e65c3)

10. Python 中的异常处理，写一个简单的应用场景

    ```python
    try:
       f = open('filename', 'r')
       f.readlines()
    except:
       print('open error')
    finally:
       f.close()
    ```

11. Python 中递归的最大次数，那如何突破呢？

    * 默认递归最大次数为1000，可以通过以下代码修改

      ```python
      import sys
      sys.setrecursionlimit(10000)
      ```

    * 不同的系统还存在解释器的上限，Windows约为4400次，Linux约为24900次

12. 什么是面向对象的 mro

    * MRO(Method Resolution Order)：基类解析顺序。指对象在继承或多次继承后，方法的解析顺序。
    * [看这里](https://www.cnblogs.com/aademeng/articles/7262647.html)

13. isinstance 作用以及应用场景？

    * `isinstance(object, classinfo)`   classinfo -- 可以是直接或间接类名、基本类型或者由它们组成的元组。

    * `isinstance()` 函数来判断一个对象是否是一个已知的类型，类似 `type()`
    * `type()` 不会认为子类是一种父类类型，不考虑继承关系
    * `isinstance()` 会认为子类是一种父类类型，考虑继承关系

14. 什么是断言？应用场景？

    * 断言也是一种异常处理的方式，可以判断关键字后方的表达式是否为真，若为真则继续执行，若为假则抛出异常。常用于测试

15. lambda 表达式格式以及应用场景？

    * 它可以创建匿名函数，用于一些简单的函数处理，如：`res = lambda x,y: x + y`，这里传入xy的值，返回xy的和，常与循环结合使用

16. 新式类和旧式类的区别

    * 新式类都是继承于object，而旧式类就不需要
    * 新式类的MRO算法采用C3算法广度优先搜索，而旧式类MRO算法为深度优先搜索
    * 形式类相同父类只执行一次，而经典类重复执行多次

17. `dir()`是干什么用的？

    * 显示对象的属性和方法

18. 一个包里有三个模块，demo1.py, demo2.py, demo3.py，但使用 from tools import *导入模块时，如何保证只有 demo1、demo3 被导入了

    ```python
    from tools import demo1, demo3
    ```

19. 列举 5 个 Python 中的异常类型以及其含义

    * ImportError：导入模块失败；NameError：未声明对象；TabError：Tab和空格混用；GeneratorExit：生成器发生异常来通知退出；AssertionError：断言失败
    * [更多](https://www.runoob.com/python/python-exceptions.html)

20. copy 和 deepcopy 的区别是什么？

    * `copy.copy()`是浅拷贝，拷贝时只是拷贝索引指向，里面的数据不会拷贝，而且无法拷贝元组
    * `copy.deepcopy()`是深拷贝，它会把里面的索引指向的数据也拷贝，重新建一个新的空间
    * 感觉我的解释不够全面，可以看下[这里](https://blog.csdn.net/sharkw/article/details/1934090)

21. 代码中经常遇到的*args, **kwargs 含义及用法

    * 用于函数的定义，有时预先会不确定传递多少个参数，这时就可使用它们，这样有助于函数的功能的扩展；`*arg`会把多出来的位置参数转化为tuple，`**kwarg`会把关键字参数转化为dict
    * [详细用法](https://blog.csdn.net/u011534057/article/details/77649808)

22. Python 中会有函数或成员变量包含单下划线前缀和结尾，和双下划线前缀结尾，区别是什么?

    * 单下划线前缀表示私有变量或函数，不能直接调用；双下划线前缀代表类的私有方法，只有本身可以访问；双下划线前缀结尾代表特殊方法

23. w、a+、wb 文件写入模式的区别

    * w 为写模式，会覆盖旧的内容，写入形式为字符串
    * a+ 为追加模式，会在原有的内容后面写入，写入形式为字符串
    * wb 写模式，会覆盖，写入形式为二进制

24. 举例 sort 和 sorted 的区别

    * 使用方法上：`list.sort()` 、`sorted(list)`
    * 结果上：sort()会改变原有对象的排列顺序，而sorted()只是返回排列后的值，并不影响原有对象

25. 什么是负索引？

    * 从尾开始数，-1为最后一个

26. pprint 模块是干什么的？

    * 与print的功能类似，也是用于输出，只是输出更美化好看

27. 解释一下 Python 中的赋值运算符

    * 这个感觉没啥好说的，可以看一下[这里](https://www.runoob.com/python/python-operators.html#ysf3)

28. 解释一下 Python 中的逻辑运算符

    * 也可以看上一题

29. 讲讲 Python 中的位运算符

    * 就是把数字当成二进制来计算，可以看27题链接

30. 在 Python 中如何使用多进制数字？

    * 在数字前加前缀，0b/0B表示二进制数，0o/0O表示8进制数，0x/0X表示16进制

31. 怎样声明多个变量并赋值？

    `a, b = 1, 2`

### 数据结构和算法

1. 已知：AList = [1,2,3]，BSet = {1,2,3}

   (1) 从 AList 和 BSet 中 查找 4，最坏时间复杂度哪个大？

   (2) 从 AList 和 BSet 中 插入 4，最坏时间复杂度哪个大？

2. 用 Python 实现一个二分查找的函数

   ```python
   def binar_search(alist, item):
       '''二分查找，递归版'''
       n = len(alist)
       if n > 0:
           mid = n // 2
           if alist[mid] == item:
               return True
           elif item < alist[mid]:
               return binar_search(alist[:mid], item)
           else:
               return binar_search(alist[mid+1:],item)
       return False
   
   def binar_search_1(alist, item):
       '''二分查找，非递归版本'''
       n = len(alist)
       first = 0
       last = n-1
       while first <= last:
           mid = (first + last) // 2
           if alist[mid] == item:
               return True
           elif item < alist[mid]:
               last = mid - 1
           else:
               first = mid + 1
       return False
   ```

3. python 单例模式的实现方法

   * 单例模式（Singleton Pattern）是一种常用的软件设计模式，该模式的主要目的是确保某一个类只有一个实例存在。当你希望在整个系统中，某个类只能出现一个实例时，单例对象就能派上用场。
   * 可以使用模块、`__new__`、装饰器(decorator)、元类(metaclass)来实现
   * 可以参考[这里](https://www.cnblogs.com/metianzing/p/7719901.html)

4. 使用 Python 实现一个斐波那契数列

   * 数列中第一个数为0，第二个数为1，其后的每一个数都可由前两个数相加得到：0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, …

     ```python
     nums = list()
     a, b, i = 0, 1, 0
     while i < 10:
         nums.append(a)
         a, b = b, a + b
         i += 1
     for num in nums:
         print(num)
     ```

   * 多种解法可以点[这里](https://blog.csdn.net/FontThrone/article/details/78429771)

5. 找出列表中的重复数字

6. 找出列表中的单个数字

7. 写一个冒泡排序

   ```python
   def fun(list):
   	for i in range(0, len(list) - 1):#外层循环，每个元素都参与一次比较
   		for j in range(0, len(list) - 1 - i):#内部循环，每个元素只与自己后面的元素做比较
   			if x[j] < x[j+1]:
   				x[j], x[j+1] =x[j+1], x[j] #互换元素位置
   	return list #返回排序好的列表
   ```

8. 写一个快速排序

### 其它

1. TCP/UDP/HTTP协议的区别

   * TCP/IP是个协议组，分为网络层、传输层和应用层；TCP/UDP在传输层，HTTP在应用层，因此，**HTTP协议是从web服务器传输超文本到本地浏览器的传送协议（超文本传输协议）**；HTPP协议是建立在请求/响应的的模型上，所以虽然HTTP本身是一个协议，但其最终还是基于TCP的，不过也有人正在研究TCP+UDP混合的HTTP协议。
   * **TCP（传输控制协议）**，它是传输层协议，数据包在传输过程中，HTTP是被封装在TCP包内的，面向连接（即传输时需要先建立连接），数据传输可靠，但是传输数据较慢
   * **UDP（用户数据报协议）**，它是与TCP相对应的协议，面向非连接，发送数据时不与对方建立连接，直接把数据包发过去，因此，它的不可靠不如TCP协议，但传输速度较快

2. 简述一个前端请求的处理流程，在uwsgi/nginx/django之间处理流程

   * 首先确定几个概念：
     * `wsgi`：一种实现python解析的通用接口标准/协议，是一种通用的接口标准或者接口协议，实现了python web程序与服务器之间交互的通用性
     * `uwsgi`：一种通信协议，是uWSGI服务器自有的协议，它用于定义传输信息的类型
     * `uWSGI`：一种python web server或称为Server/Gateway，实现了uwsgi和WSGI两种协议的web服务器，负责响应python的web、请求
     * `Nginx`：是一个高性能的HTTP和反向代理服务器
   * 流程：
     * 首先客户端先请求服务资源
     * Nginx监听服务器的端口，接收到客户端发送来的请求，解包、分析
     * 如果是静态文件请求，会根据Nginx配置的静态文件目录，返回请求资源
     * 如果是动态的请求，Nginx就通过配置文件，将请求转交给uWSGI服务器，uWSGI将请求包进行处理然后传给uwsgi
     * uwsgi在根据请求调用调用Django程序，处理完成后Django返回给uwsgi
     * uwsgi在将返回的数据打包，发送给uWSGI服务器
     * uWSGI接收后转发给Nginx，Nginx最终将客户端请求的资源发给客户端

3. redis用过哪些数据结构？怎么保存的

   * Redis的数据结构有`list`、`string`、`hash`、`set`、`zset`
   * Redis是吧数据储存到内存中，但它也会定期把数据写到硬盘中
   * 有两种方式保存数据：
     * 快照模式（Snapshot）：分定时快照和定量快照，即按一定时间或变化一定次数后将数据保存到磁盘中
     * 写模式（Append Only File）：这种模式下，Redis会把所有修改的命令（如update、set）等保存到一个只能追加的ASAP文件中，当Redis重启时，它会把这个文件里的命令重新执行一遍

4. celery队列

   ![](https://fxhao.github.io/images/posts/面试题/1.png)

   * 主要分为以下几个模块：
     * **任务生产者**：产生任务并把任务提交到任务队列中
     * **任务调度Beat**：Celery会根据配置文件对任务进行调配，可以按一定时间间隔周期性地执行某些任务
     * **中间人Broker**：相当于连接客户端和任务执行者worker，可以用rabbitMQ，也可以使用Redis
     * **任务执行者Worker**：它就一直监听任务队列，从中提取任务来执行，Worker可以运行在多台机器上，只要它们是连接在同一个broker上
     * **结果存储**：就是把Worker执行后的结果存储起来，需要的话直接从里面提取就好，不需要也可以不用管

5. modelfirst dbfirst区别？

   * db first：就是代表数据库优先，先创建数据库
   * model first：就是代表模型优先，先创建模型类，在根据模型类自动生成数据库
   * 区别：在数据结构发生变化时，db frist编程方式是选择从数据库更新模型类；而model frist选择是从模型类生成数据库

6. 线程/进程/协程区别

   * 进程拥有独立的堆和栈，都不共享，进程有操作系统调度，是系统资源分配的独立单位
   * 线程有自己独立的栈和共享的堆，一个进程里面可有多个线程，线程之间是平行的，它是cup调度和分配的基本单位
   * 协程和线程一样共享堆不共享栈，调度完全由用户自己控制，是一种用户状态的轻量级线程
   * [详解](https://www.cnblogs.com/lxmhhy/p/6041001.html)

7. tornado框架

   * [简单介绍](https://www.cnblogs.com/alexzhang92/p/9379295.html)

8. 栈、堆

   * 栈：仅允许在栈顶进行入栈和出栈，且是后放进去的先出来，引用地址存在栈中
   * 堆：可以看成一个完全二叉树，它是程序员运行时申请的动态内存，引用类型的值保存在堆中
   * 如我们需要访问一个引用类型的值时，首先是从栈中取出该对象的引用地址，然后根据引用地址取出其堆中所需的数据

9. 闭包

   * 通俗来说，闭包相当于函数的嵌套，爱函数内部在定义一个函数，并且这个函数运用到了外函数的变量

10. 你知道的排序算法

    * 这里分享一下左神写的[算法总结](https://blog.csdn.net/tianmuha/article/details/82728930?utm_source=app)，这个也是我朋友推荐给我的，我感觉写的很好

11. Django模型类继承

    * [看这里](https://www.cnblogs.com/navysummer/p/10200167.html)

12. ajax请求的csrf解决方法

    * [看这里](https://www.cnblogs.com/yang-wei/p/10009106.html)

13. redis为什么快？除了他是内存型数据库外，还有什么原因

    * [here](https://blog.csdn.net/baihualindesu/article/details/90201711)
    * FastDB：不知支持client-server框架，所以是用FasDB的程序必须在同一主机上

14. 连接字符串用join还是+

    * 两者的结果都是一样的，但是`join`的性能会比`+`更好，因为当操作+连接字符串时，每执行一次+都会申请一块新的内存，而且`join`可以自定义字符串按照什么字符拼接

    